'\" t
.\"     Title: \fBkdesu\fR
.\"    Author: Lauri Watts <lauri@kde.org>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 2010-09-18
.\"    Manual: Manual do Utilizador KDE
.\"    Source: Ambiente de Trabalho K
.\"  Language: Portuguese
.\"
.TH "\FBKDESU\FR" "1" "2010\-09\-18" "Ambiente de Trabalho K" "Manual do Utilizador KDE"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------




.SH "NOME"
kdesu \- Executa um programa com privilégios elevados

.SH "SINOPSE"
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [\fB\-c\fR \fI comando\fR]  [\fB\-d\fR]  [\fB\-f\fR \fI ficheiro\fR]  [\fB\-i\fR \fI nome do ícone\fR]  [\fB\-n\fR]  [\fB\-p\fR \fI prioridade\fR]  [\fB\-r\fR]  [\fB\-s\fR]  [\fB\-t\fR]  [\fB\-u\fR \fI utilizador\fR]  [\fB\-\-noignorebutton\fR]  [\fB\-\-attach\fR \fI ID\fR] 
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [Opções\ Genéricas\ do\ KDE]  [Opções\ Genéricas\ do\ Qt] 


.SH "DESCRIÇÃO"

.PP
O
KDE su
é uma interface gráfica para o comando de
UNIX\(rg
\fBsu\fR
para o Ambiente de Trabalho K\&. Permite\-lhe executar um programa com um utilizador diferente, indicando a senha desse utilizador\&. O
KDE su
é um programa sem privilégios; utiliza apenas o
\fBsu\fR
do sistema\&.

.PP
O
KDE su
tem uma funcionalidade adicional: poderá recordar opcionalmente as senhas para si\&. Se estiver a usar esta funcionalidade, só terá de indicar uma vez a senha para cada comando\&.

.PP
Este programa pretende ser iniciado a partir da linha de comandos ou a partir de ficheiros
\&.desktop\&.

.PP
Dado que o
\fBkdesu\fR
não está mais instalado em
\fB $(kde4\-config \-\-prefix)\fR/bin mas sim em
\fBkde4\-config \-\-path libexec\fR
e, por isso, fora da sua
\fBPath\fR, terá de usar o comando
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR
para invocar o
\fBkdesu\fR\&.


.SH "OPÇÕES"




.PP
\fB\-c \fR\fB\fIcomando\fR\fR
.RS 4


Isto indica o comando a ser executado como \*(Aqroot\*(Aq\&. Tem de ser passado um argumento\&. Assim se, por exemplo, quiser iniciar um novo gestor de ficheiros, iria introduzir na linha de comandos:
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fB\fB\-c \fR\fB\fIDolphin\fR\fR\fR\fR
.RE
.PP
\fB\-d\fR
.RS 4


Mostra informações sobre a depuração\&.
.RE
.PP
\fB\-f \fR\fB\fIficheiro\fR\fR
.RS 4


Esta opção permite um uso eficiente do
KDE su
em ficheiros
\&.desktop\&. Isto diz ao
KDE su
para examinar o ficheiro indicado em
\fIficheiro\fR\&. Se este ficheiro puder ser alterado pelo utilizador actual, o
KDE su
irá executar o comando com esse utilizador\&. Se não puder ser alterado, o comando é executado com o utilizador
\fIutilizador\fR
(o \*(Aqroot\*(Aq, por omissão)\&.
.sp

O
\fIficheiro\fR
é avaliado da seguinte maneira: se o
\fIficheiro\fR
começar com um
/, é tomado como um nome de ficheiro absoluto\&. De outra maneira, é tomado como o nome de um ficheiro de configuração global do
KDE\&.
.RE
.PP
\fB\-i\fR \fInome do ícone\fR
.RS 4


Indique o ícone a usar na janela da senha\&. Poderá indicar apenas o nome, sem qualquer extensão\&.

.RE
.PP
\fB\-n\fR
.RS 4


Não memorizar a senha\&. Isto desactiva a opção "Guardar a senha" na janela correspondente\&.
.RE
.PP
\fB\-p\fR \fIprioridade\fR
.RS 4



Indica o valor da prioridade\&. A prioridade é um número qualquer entre 0 e 100, onde o 100 corresponde à prioridade máxima e o 0 à mínima\&. O valor por omissão é 50\&.

.RE
.PP
\fB\-r\fR
.RS 4


Usa o escalonamento em tempo\-real\&.

.RE
.PP
\fB\-s\fR
.RS 4


Pára o servidor do \*(Aqkdesu\*(Aq\&. Este é o servidor que coloca em \*(Aqcache\*(Aq as senhas bem\-sucedidas em segundo plano\&. Esta funcionalidade também poderá ser desactivada com o
\fB\-n\fR, quando o
KDE su
é executado inicialmente\&.
.RE
.PP
\fB\-t\fR
.RS 4


Permite enviar o resultado para o terminal\&. Isto desactiva a memorização de senhas\&. É largamente usado para efeitos de depuração; se você quiser executar uma aplicação no modo de consola, use o comando "\fBsu\fR" normal\&.
 
.RE
.PP
\fB\-u\fR \fIutilizador\fR
.RS 4


Embora a utilização mais comum do
KDE su
seja correr um comando como super\-utilizador, poderá indicar qualquer nome de utilizador e a senha apropriada\&.

.RE
.PP
\fB\-\-noignorebutton\fR
.RS 4


Não mostrar um botão para ignorar\&.

.RE
.PP
\fB\-\-attach\fR \fI ID\fR
.RS 4


Torna a janela transitória para a aplicação de X indicada com o ID\&.

.RE




.SH "VEJA TAMBÉM"

.PP
su(1)

.PP
Está disponível mais documentação de utilizador detalhada em
\m[blue]\fBhelp:/kdesu\fR\m[]
(tanto poderá indicar este
URL
no
Konqueror, como executar
\fB\fBkhelpcenter\fR\fR\fB \fR\fB\fIhelp:/kdesu\fR\fR)\&.



.SH "EXEMPLOS"

.PP
Executar o
\fBkfmclient\fR
com o utilizador
ze, e mostrar o ícone do
Konqueror
na janela de senhas:

.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-u jim\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-i konqueror\fR\fR\fB \fR\fB\fBkfmclient\fR\fR
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp



.SH "AUTORES"

.PP
O
KDE su
foi criado por
Geert Jansen
<jansen@kde\&.org>
e
Pietro Iglio
<iglio@fub\&.it>\&.


.SH "AUTOR"
.PP
\fBLauri Watts\fR <\&lauri@kde\&.org\&>
.RS 4
Autor.
.RE
